\chapter{WiringPi y EasyPIO.h}
\section{WiringPi}
Utilizamos las librerías de WiringPi para la implementación de interrupciones, comunicación por protocolos SPI, $I^2C$, serial (RS232), etc; y temporizadores.\\
WiringPi es una biblioteca de acceso GPIO escrita en C para los dispositivos SoC BCM2835, BCM2836 y BCM2837 utilizados en todas las versiones de Raspberry Pi. Se lanzó bajo la licencia GNU LGPLv3 y se puee usar desde C, C++ y RTB (BASIC), así como en muchos otros idiomas con envoltorios adecuados. Está diseñado para ser familiar para las personas que han usado el sistema Arduino y está diseñado para ser utilizado por programadores experimentados de C / C++. \footnote{Referencia WiringPi: \url{http://wiringpi.com/}}

\section{EasyPIO.h}
\subsection{Introducción}
Implementamos un controlador de los puertos GPIO de la Raspberry Pi aplicando los conceptos teóricos aprendidos en la cátedra. A continuación nombramos el concepto y funcionamiento de sus funciones y variables principales.\\
~\\
\textbf{GPIO}\\
Uso general de registros GPIO:
\begin{itemize}
	\item GPFSEL: Configuración de modo de pin (3 bits/pin), 54 pines, 6 registros de 32 bits.
	\item GPLEV: Estado de pines (1 bit/pin), 2 registros de 32 bits.
	\item GPSET: Setea a 1 el estado del pin de salida (1 bit/pin).
	\item GPCLR: Setea a 0 el estado del pin de salida (1 bit/pin).
\end{itemize}
~\\
Funciones:
\begin{itemize}
	\item \textit{void pioInit(void);}
		\begin{itemize}
			\item Solicita al SO que asigne las direcciones físicas de memoria de interés al espacio de direcciones del programa a través de /dev/mem.
			\item mmap() es el encargado de mapear el espacio de memoria física como un puntero para usar la variable gpio como el mismo a la dirección fisica.
		\end{itemize}
	\item \textit{void pinMode (int \textbf{pin},int \textbf{funcion});}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{pin}: Pin a utilizar.
			\item \textbf{funcion}: Tipo de pin, (entrada/salida/especial/...).
			\item Asigna los valores de GPFSEL del pin correspondiente.
		\end{itemize}
	\item \textit{void digitalWrite (int \textbf{pin}, int \textbf{val});}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{val}: Valór de estado deseado.
			\item Asigna los valores de GPSET o GPCLR al pin correspondiente según \textbf{val}.
		\end{itemize}
	\item \textit{void digitalRead (int \textbf{pin});}\\
		Devuelve el valor del pin correspondiente de los registros GPLEV
\end{itemize}
~\\
Variables:
\begin{itemize}
	\item \textit{int inDIP[4] = \{5,6,13,19\};}\\
			Pines de entrada de los cuatro interruptores DIP.
	\item \textit{int inSW1 = 17;}\\
			Pin de entrada del pulsador 1.
	\item \textit{int inSW2 = 27;}\\
			Pin de entrada del pulsador 2.
	\item \textit{int outLED[8] = \{23,24,25,12,16,20,21,26\};} \\
			Pines de salidas de diodos LED's.
\end{itemize}

\subsection{Código fuente}
\definecolor{miverde}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{migris}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mimalva}{rgb}{0.58,0,0.8}
\lstset{frame=single, basicstyle=0.7\footnotesize, breakatwhitespace=true, breaklines=true, commentstyle=\color{miverde}, keywordstyle=\color{blue}, numbers=left, numbersep=5pt, numberstyle=\small\color{migris}, rulecolor=\color{black}, stringstyle=\color{mimalva}}
\begin{lstlisting}[language=c++]
#ifndef easyPIOlib
#define easyPIOlib

#include <sys/mman.h>
#include <sys/types.h>
#include <sys/stat.h>
#include <unistd.h>
#include <stdio.h>
#include <fcntl.h>

//GPIO preproc
#define BCM2837_PERI_BASE 	0x3F000000
#define GPIO_BASE 			(BCM2837_PERI_BASE + 0x200000)
volatile unsigned int *gpio;
#define GPFSEL ((volatile unsigned int *) (gpio + 0))
#define GPSET ((volatile unsigned int *) (gpio + 7))
#define GPCLR ((volatile unsigned int *) (gpio + 10))
#define GPLEV ((volatile unsigned int *) (gpio + 13))
#define GPLEV0 				(* (volatile unsigned int *) (gpio + 13))
#define BLOCK_SIZE			(4*1024)
#define INPUT 0
#define OUTPUT 1

typedef struct {
	unsigned M0	:1;
	unsigned M1	:1;
	unsigned M2	:1;
	unsigned M3	:1;
	unsigned 	:28;
} sys_timer_csbits;

//Timer y interrupts preproc
#define SYS_TIMER_BASE	(BCM2837_PERI_BASE + 0x3000)
volatile unsigned int *sys_timer;
#define SYS_TIMER_CS ((volatile unsigned int *) (sys_timer + 0))
#define SYS_TIMER_CSbits ((volatile sys_timer_csbits*) (sys_timer + 0))
#define SYS_TIMER_CLO ((volatile unsigned int *) (sys_timer + 4))
#define SYS_TIMER_CHI ((volatile unsigned int *) (sys_timer + 8))
#define SYS_TIMER_C0 ((volatile unsigned int *) (sys_timer + 12))
#define SYS_TIMER_C1 ((volatile unsigned int *) (sys_timer + 16))
#define SYS_TIMER_C2 ((volatile unsigned int *) (sys_timer + 20))
#define SYS_TIMER_C3 ((volatile unsigned int *) (sys_timer + 24))

#define ARM_TIMER_BASE (BCM2837_PERI_BASE + 0xB000)
volatile unsigned int *arm_timer;
#define IRQ_PENDING_BASIC ((volatile unsigned int *) (arm_timer + 128))
#define IRQ_PENDING1 ((volatile unsigned int *) (arm_timer + 129))
#define IRQ_PENDING2 ((volatile unsigned int *) (arm_timer + 130))

#define IRQ_ENABLE1 ((volatile unsigned int *) (arm_timer + 132))
#define IRQ_ENABLE2 ((volatile unsigned int *) (arm_timer + 133))
#define IRQ_ENABLE_BASIC ((volatile unsigned int *) (arm_timer + 134))
#define IRQ_DISABLE1 ((volatile unsigned int *) (arm_timer + 135))
#define IRQ_DISABLE2 ((volatile unsigned int *) (arm_timer + 136))
#define IRQ_DISABLE_BASIC ((volatile unsigned int *) (arm_timer + 137))

int irq1, irq2, irqbasic;

int inDIP[4] = {5,6,13,19};
int inSW1 = 17;
int inSW2 = 27;
int outLED[8] = {23,24,25,12,16,20,21,26};

void pioInit(void);
void pinMode(int, int);
void digitalWrite(int, int);
int digitalRead(int);
void delayMicros (int micros);
void delayMillis (int millis);
void noInterrupts (void);
void interrupts (void);

#endif

void pioInit () {
	int mem_fd;
	void *reg_map;
	mem_fd = open("/dev/mem", O_RDWR|O_SYNC); // abre /dev/mem
	reg_map = mmap(
		NULL,					// dir. donde comienza el mapeo (null=no importa)
		BLOCK_SIZE,				// 4KB bloque mapeado
		PROT_READ|PROT_WRITE, 	// permite lect.y escr.en la mem.
		MAP_SHARED,				// acceso no exclusivo
		mem_fd,					// puntero a /dev/mem
		GPIO_BASE);				// offset a la GPIO
	gpio = (volatile unsigned *)reg_map;

	reg_map = mmap (
		NULL,
		BLOCK_SIZE,
		PROT_READ|PROT_WRITE,
		MAP_SHARED,
		mem_fd,
		SYS_TIMER_BASE);

	sys_timer=(volatile unsigned *)reg_map;

	reg_map = mmap (
		NULL,
		BLOCK_SIZE,
		PROT_READ|PROT_WRITE,
		MAP_SHARED,
		mem_fd,
		ARM_TIMER_BASE);

	arm_timer=(volatile unsigned *)reg_map;

	close(mem_fd);	
}

void pinMode(int pin, int funcion) {
	int reg = pin/10;
	int offset = (pin%10) *3;

	GPFSEL[reg] &= ~((0b111 & ~funcion) << offset);
	GPFSEL[reg] |= ((0b111 & funcion) << offset);
}

void digitalWrite(int pin, int val) {
	int reg = pin / 32;
	int offset = pin % 32;

	if (val)
		GPSET[reg] = 1 << offset;
	else
		GPCLR[reg] = 1 << offset;
}

int digitalRead(int pin) {
	int reg = pin / 32;
	int offset = pin % 32;

	return (GPLEV[reg] >> offset) & 0x00000001;
}

void delayMicros (int micros) {
	*SYS_TIMER_C1 = *SYS_TIMER_CLO + micros;
	SYS_TIMER_CSbits->M1 = 1;
	while (SYS_TIMER_CSbits->M1 == 0);
}

void delayMillis (int millis) {
	delayMicros (millis*1000);
}

void noInterrupts(void) {
    //save current interrupts
    irq1 = *IRQ_ENABLE1;
    irq2 = *IRQ_ENABLE2;
    irqbasic = *IRQ_ENABLE_BASIC;

    //disable interrupts
    *IRQ_DISABLE1 = irq1;
    *IRQ_DISABLE2 = irq2;
    *IRQ_DISABLE_BASIC = irqbasic; 
}

void interrupts(void) {
    if(*IRQ_ENABLE1 == 0){ // if interrupts are disabled
    //restore interrupts
        *IRQ_ENABLE1 = irq1;
        *IRQ_ENABLE2 = irq2;
        *IRQ_ENABLE_BASIC = irqbasic;
    }
}
\end{lstlisting}

Las funciones de interrupciones y temporizadores junto con sus variables correspondientes, si bien están definidas, debido a complicaciones de funcionamiento decidimos utilizar la librería de WiringPi para dichos fines.

\chapter{Desarrollo}
\section{Ejercicio 1 - Estructura Switch-Case en assembly}
\subsection{Código fuente}

\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}, morekeywords={BLEQ, B, MOVGE, BGE, MOVLE, MOVLT, BLT, MOVGT, MOVEQ, BEQ, MOVNE, BNE}]
.arch armv6
.global main

main:
	MOV R1, #10 ;Los tres numeros que se van a comparar
	MOV R2, #15
	MOV R3, #20

	MOV R4, #2 ;Opcion

	CMP R4, #1
	BLEQ COMP1

	CMP R4, #2
	BLEQ COMP2
	
	CMP R4, #3
	BLEQ COMP3

	CMP R4, #4
	BLEQ COMP4
	
	B END

COMP1:	MOV R0, #1 ; Si R1 es menor a 100 y es mayor a 20, devuelve un 1 en R0
	CMP R1, #100
	MOVGE R0, #0
	BGE END1
	CMP R1, #20
	MOVLE R0, #0
END1:	MOV PC, LR

COMP2:	MOV R0, #0 ; Si R1 es menor a 100 o R2 es mayor a 20, devuelve un 1 en R0
	CMP R1, #100
	MOVLT R0, #1
	BLT END2
	CMP R2, #20
	MOVGT R0, #1
END2:	MOV PC, LR

COMP3:	MOV R0, #0 ; Si R1 es igual a 10 o igual a 15 o igual a 20, devuelve un 1 en R0
	CMP R1, #10
	MOVEQ R0, #1
	BEQ END3
	CMP R1, #15
	MOVEQ R0, #1
	BEQ END3
	CMP R1, #20
	MOVEQ R0, #1
END3:	MOV PC, LR

COMP4:	MOV R0, #1 ; Si R1 es igual a 10 y R2 es igual a 15 y R3 es igual a 20, devuelve un 1 en R0
	CMP R1, #10
	MOVNE R0, #0
	BNE END4
	CMP R2, #15
	MOVNE R0, #0
	BNE END4
	CMP R3, #20
	MOVNE R0, #0
END4:	MOV PC, LR

	MOV R0, #0
END:  	
\end{lstlisting}

\subsection{Funcionamiento}
Se inicializan los registros con tres variables inmediatas para comparar, luego a otro registro se le asigna un caso de comparación para que este sea evaluado en lo que sería equivalente a la estructura de un switch-case en c para llamar a la función escogida.

\section{Ejercicio 2 - Retardo en assembly}
\subsection{Código fuente}

\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}, morekeywords={BLEQ, B, MOVGE, BGE, MOVLE, MOVLT, BLT, MOVGT, MOVEQ, BEQ, MOVNE, BNE}]
.arch armv6
.global main

main:
	mov R1, #a
	bl while
	b end

while:
	cmp R1, #0
	beq finwhile
	sub R1, R1, #1
	b while
finwhile:
	mov pc, lr

a: .word 3122

end:
\end{lstlisting}

\subsection{Funcionamiento}
Se asigna un registro con una variable inmediata definida en la constante \textit{a} y se va reduciendo unitariamente hasta llegar al valor 0 y terminar el programa.
\section{Ejercicio 3 - Control de acceso al sistema mediante password en c}
\subsection{Código fuente}
\begin{lstlisting}[language=c++]
#include <termios.h>
#include <stdio.h>
#include <string.h>

#define LONGITUD 5

static struct termios old, new;
char ch[LONGITUD+1];

/* Initialize new terminal i/o settings */
void initTermios(int echo)
{
  tcgetattr(0, &old);/* toma la configuracion antigua de i/o de la terminal (grab old terminal i/o settings) */
  new = old;/* genera una nueva estructura de configuracion igual a la antigua (make new settings same as old settings) */
  new.c_lflag &= ~ICANON;       /* disable buffered i/o */
  if (echo == 2) {
      new.c_lflag |= ECHO;      /* setea en ON el modo ECO (set echo mode) */
  } else {
      new.c_lflag &= ~ECHO;     /* setea en Off el modo ECO (set no echo mode) */
  }
  tcsetattr(0, TCSANOW, &new);  /* setea la terminal con los nuevos atributos (use these new terminal i/o settings now) */
}

/* Resetea la terminal a la configuracion antigua (Restore old terminal i/o settings) */
void resetTermios(void)
{
  tcsetattr(0, TCSANOW, &old);
}

/* Read 1 character - echo defines echo mode */
char *getch_(int echo)
{
  int i=0;
  int caracter;

  initTermios(echo);           /* inicializa la terminal con el modo de ECO pasado como parametro */

  while(i<LONGITUD)
  {
    caracter = getchar();
    if(caracter == '\033')
    {
      getchar();
      getchar();
      continue;
    }

    if((caracter == 127) && (i > 0)) // Si es el caracter borrar, borra
    {
      i--;
    }

    else if((caracter >= 32) && (caracter <= 126)) // Solo acepta los caracteres imprimibles
    {
      ch[i] = caracter;
      i++;
    }
  }

  ch[LONGITUD+1] = '\0';
  resetTermios();               /* restaura la terminal a su configuracion previa a la ejecucion del programa */
  return ch;
}

/* Read 1 character without echo */
char *getch(void)
{
  return getch_(0);
}

/* Let's test it out */
int main(void) {
  int i;
  char clave[] = "tonai";
  char *cadena;

  for(i=0; i<3; i++)
  {
    printf("Ingresar clave: ");
    cadena = getch();
    if(strcmp(clave, cadena) == 0)
    {
      printf("\nBienvenido al sistema!\n");
      break;
    }

    else
    {
      printf("\nClave incorrecta!\n");
      if(i==2)
      {
        return 0;
      }
    }
  }

  printf("\nEntreishon\n\n");

  return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Funcionamiento}
Basicamente el programa toma y guarda la configuración actual de entrada del teclado y la modifica para que los caracteres ingresados no se impriman en pantalla, así también detecta la tecla de retroceso y la utiliza para borrar el último caracter ingresado, todo esto hasta que la comparación con la contraseña deseada sea correcta. Una vez aceptada la misma, vuelve el método de entrada a su estado anterior.

\section{Ejercicio 4 - Bucle repetidor de entradas}
\subsection{Código fuente}
\begin{lstlisting}[language=c++]
#include "EasyPIO.h"
#include <stdio.h>

int main () {
	pioInit();

	pinMode(outLED[0],OUTPUT); //led0
	pinMode(outLED[1],OUTPUT); //led1
	pinMode(outLED[2],OUTPUT); //led2
	pinMode(outLED[3],OUTPUT); //led3

	pinMode(inSW1,INPUT); //sw1
	pinMode(inDIP[0],INPUT); //dip0
	pinMode(inDIP[1],INPUT); //dip1
	pinMode(inDIP[2],INPUT); //dip2
	pinMode(inDIP[3],INPUT); //dip3

	while( digitalRead(inSW1) == 0 );

	digitalWrite( outLED[0], digitalRead(inDIP[0]));
	digitalWrite( outLED[1], digitalRead(inDIP[1]));
	digitalWrite( outLED[2], digitalRead(inDIP[2]));
	digitalWrite( outLED[3], digitalRead(inDIP[3]));

}
\end{lstlisting}

\subsection{Funcionamiento}
El programa inicializa los puertos GPIO, y asigna los modos de operación de los pines. Luego se queda esperando en un bucle infinito hasta que el estado del pulsador 1 es \textit{true}(1), para poner los primeros 4 leds de salida en el mismo estado en el que se encuentran los switch DIP de entrada.

\section{Ejercicio 5 - Auto fantástico}
\subsection{Código fuente}
\begin{lstlisting}[language=c++]
#include "EasyPIO.h"
#include <wiringPi.h>
#include <stdio.h>

int main () {
	pioInit();

	for(int i=0;i<8;i++)
		pinMode( outLED[i], OUTPUT);

	pinMode( inSW1, INPUT);

	while ( !digitalRead(inSW1) ) {
		for(int i=0;i<8 && !digitalRead(inSW1);i++) {
			delay(500);	

			if(i!=0)
				digitalWrite( outLED[i-1], 0);
			else
				digitalWrite( outLED[i+1], 0);

			digitalWrite( outLED[i], 1);
		}
		
		for(int i=6;i>0 && !digitalRead(inSW1);i--) {
			delay(500);

			digitalWrite( outLED[i+1],0);
			digitalWrite( outLED[i],1);
		}
	}

	return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Funcionamiento}
Se utilizan dos bucles \textit{for}, uno para crecimiento en la posición del led encendido y otro para decrecimiento, apagando el anterior y el siguiente siendo el caso de que no sea ni el primero ni el último, correspondientemente.

\section{Ejercicio 6 - La carrera}
\subsection{Código fuente}
\begin{lstlisting}[language=c++]
int main() {
	unsigned int lut[18] =
		{
			// Valores calculados manualmente, es simplemente pasar del binario de 8 leds al hexa correspondiente
		0x00U, 0x00U,
		0x01U, 0x01U,
		0x02U, 0x02U,
		0x04U, 0x04U,
		0x08U, 0x08U,
		0x11U, 0x12U,
		0x24U, 0x28U,
		0x50U, 0x60U,
		0xC0U, 0x80U,
		};

  	while(1)
  	{	// Mientras el usuario no decidio finalizar secuencia
    	for(int i=0; i<18; i++)
    	{	// Recorro los 18 valores de mi LUT
    	(lut[i] & 0x01) ? digitalWrite(outLED[0], HIGH) : digitalWrite(outLED[0], LOW);
    	(lut[i] & 0x02) ? digitalWrite(outLED[1], HIGH) : digitalWrite(outLED[1], LOW);
  		(lut[i] & 0x04) ? digitalWrite(outLED[2], HIGH) : digitalWrite(outLED[2], LOW);
  		(lut[i] & 0x08) ? digitalWrite(outLED[3], HIGH) : digitalWrite(outLED[3], LOW);
  		(lut[i] & 0x10) ? digitalWrite(outLED[4], HIGH) : digitalWrite(outLED[4], LOW);
  		(lut[i] & 0x20) ? digitalWrite(outLED[5], HIGH) : digitalWrite(outLED[5], LOW);
  		(lut[i] & 0x40) ? digitalWrite(outLED[6], HIGH) : digitalWrite(outLED[6], LOW);
  		(lut[i] & 0x80) ? digitalWrite(outLED[7], HIGH) : digitalWrite(outLED[7], LOW);
      	if(delayInter(4, ejecucion))
      	{
        return;
      	}
   	}
  }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Funcionamiento}
El funcionamiento esta descripto en los comentarios del código fuente.

\section{Ejercicio 7 - ADC con $I^2C$}
\subsection{Código fuente}
\begin{lstlisting}[language=c++]
#include <wiringPiI2C.h>
#include <wiringPi.h>
#include <stdlib.h>
#include <stdio.h>

const char direccion = 0x48; /*direccion i2c*/

int main()   {

int fd, valoradc;

if (wiringPiSetup () == -1) exit (1);	

fd = wiringPiI2CSetup(direccion);

while (1)   {
	wiringPiI2CReadReg8(fd, direccion + 0); 
	valoradc = wiringPiI2CReadReg8(fd, direccion + 0);
	printf("Valor potenciometro= %d \n", valoradc);
	
	wiringPiI2CReadReg8(fd, direccion + 1) ; 
	valoradc = wiringPiI2CReadReg8(fd, direccion + 1) ;
	printf("Fotocelula = %d \n", valoradc);
	
	wiringPiI2CReadReg8(fd, direccion + 2) ; 
	valoradc = wiringPiI2CReadReg8(fd, direccion + 2) ;
	printf("Termistor = %d \n\n", valoradc);
			  
	delay(500);
     }
			  
return 0;
			  
}
\end{lstlisting}

\subsection{Funcionamiento}
El programa inicializa la librería WiringPi y asigna una referencia de memoria a la dirección $I^2C$ del ADC, para luego leer los valores de un potenciometro, un termistor y una fotocélula; e imprimirlos en pantalla cada 500 milisegundos.

\section{Ejercicio 8 - Comunicación serial}
\subsection{Código fuente}
\begin{lstlisting}[language=c++]
#include <termios.h>
#include <wiringPi.h> // -lwiringPi
#include <wiringSerial.h>
#include <ncurses.h> // -lncurses
#define PUERTO "/dev/serial0"
#define VELOCIDAD 9600

int main(void){
	int fd;
	struct termios configuracion;

	initscr();	// Inicializo mi pantalla de ncurses, por defecto llamada stdscr
	mvaddstr(0,0,"Envie un signo ! para finalizar"); // Le indico al usuario como cortar secuencia de luces
	move(1,0);
	wrefresh(stdscr);

	fd = serialOpen(PUERTO, VELOCIDAD);

	tcgetattr(fd, &configuracion);
	configuracion.c_cflag &= ~CSIZE;  // Enmascaro el tamanio
	configuracion.c_cflag &= ~PARENB; // Desactivo la paridad
	configuracion.c_cflag &= ~CSTOPB; // Desactivo el segundo bit de stop
	configuracion.c_cflag |= CS8;	  // 8 bits
	tcsetattr(fd, TCSANOW, &configuracion);

	int car;

	while(car!='!'){ //Espera la lectura de un caracter
		if(serialDataAvail(fd)>0){
			car = serialGetchar(fd);
			serialPutchar(fd, car+1);
			addch(car);
			wrefresh(stdscr);
		}
	}

	serialClose(fd);
	endwin();	// Cierro la pantalla, necesario segun documentacion de ncurses
}
\end{lstlisting}

\subsection{Funcionamiento}
El funcionamiento esta descripto en los comentarios del código fuente.


